%samenvatting
%
% intro waar het over gaat
% MB LM ing, vgl met slm, beetje.
% eigenschappen (LR context, BO strategy, ensemble systemen)
% onderzoeksvragen
% resultaten
%
\begin{otherlanguage}{dutch}
Dit proefschrift concentreert zich op een klein gebied van
verbeteren van verwisselwoorden (Engels \q{confusibles}) en
geautomatiseerde natuurlijke taal verwerking, namelijk het
% van wat in het Engels confusibles heet, en we hier vertalen als wisselwoorden?
lidwoorden en voorzetsels. De corrector die we voor de taak
gebruiken is opgebouwd uit een \mbnl{} (Engels \q{\mb{}}) taalmodel.
Dit is een relatief simpel taalmodel, opgebouwd uit een \knn{}
classifier, en is goed in het voorspellen van woorden die in een
bepaalde context passen.

Integenstelling to klassieke statistische taalmodellen voorspelt dit
model een lijstje met woorden die in een bepaalde context passen. Uit
dit lijstje kunnen ook, analoog aan statistische modellen, waarschijnlijkheden worden
berekend, maar het lijstje kan ook gebruikt worden in tekstcorrectie
system. In dit geval kunnen woorden uit het lijstje dienst doen als mogelijke
verbeteringen. 

We beschrijven een implementatie van het taalmodel met twee
interessante eigenschappen. De eerste eigenschap is dat het niet
alleen gebruik maakt van een linker context om het volgende woord te
voorspellen, maar ook van een rechter context. Het kan dus woorden in
een bepaalde context voorspellen.

%% PJB FIXME too many english words...
De tweede eigenschap is de speciale \q{\bo{}} methode van het
\triblt{} algoritme. In klassieke taalmodellen is \q{\bo{}} het
mechanisme dat terugschakelt naar korteren \ngram{}men als bepaalde
woordsequenties (met onbekende of weinig voorkomende woorden) niet
gevonden worden. Het \triblt{} algoritme kan onbekende woorden
overslaan, en verder gaan met woorden die wel overeenkomen. %matchen
Deze manier van \bo{} is gelijk aan de skipgram methode. Deze tweede
eigenschap is de belangrijkste eigenschap, die we nader onderzoeken in
dit proefschrift.
%terugschakelen %terugschalen

Een aantal verschillende \tcnl{} systemen worden gebouwd om \tcnl{}
m.b.v \mbnl{}e modellen te onderzoeken. Sommige systemen bestaan
uit een enkele classifier, en sommige worden opgebouwd uit een aantal
classifiers. Die laatste noemen we \q{ensemble} systemen.

%PJB TODO nee, we zijn geinteressed in de unieke aspecten!
De belangrijkste vraag die we ons stellen in dit proefschrift is waar
de grenzen liggen van op \mbnl{}e \tcnl{} systemen liggen. Daarnaast
onderzoeken we een van de speciale aspecten van het model, namelijk de
\bo{} strategy, en het verschil tussen momolitische- en
ensemblesystemen. De algemene onderzoeksvraag die we in \chaptername~\tnum{1} stellen luidt als volgt.

\begin{quote}
\textsl{\rqanl{}}
\end{quote}

De twee onderzoeksvragen die zich met de speciale aspecten bezighouden
luiden als volgt.

\begin{quote}
\textsl{\rqbnl{}}
\end{quote}

\begin{quote}
\textsl{\rqcnl{}}
\end{quote}

In \chaptername~\tnum{2} wordt het \mb{} taalmodel vergeleken met \srilm{}, een bekend
statistisch taalmodel, om een idee te krijgen hoe de \mbnl{}e modellen zich tot de
conventionele modellen verhouden, maar uiteindelijk zijn we meer ge\"{\i}nteresseerd
in de tekstcorrectie mogelijkheden van dit model. %% PJB FIXME dat laatste...

In het tweede deel van dit proefschrift, Hoofdstukken \tnum{3}, \tnum{4} en \tnum{5},
worden \tcnl{}systemen gebouwd die gebruik maken van de distributies
van het woordvoorspeller. Afhankelijk van de woorden en woordfrequenties in
de distributie wordt een keuze gemaakt om een bepaald woord al dan
niet te verbeteren.

%Een van de valkuilen waar gemakkelijk ingevallen kan worden is over-correctie.
De fouten in waar we naar zoeken komen ongeveer een op
de honderd, tweehonderd woorden voor. Dat betekent dat de meeste
woorden correct zijn, en dat we aan het zoeken zijn naar een speld in
een hooiberg. Het komt er op neer dat het correctiesysteem meestal
niks hoeft te doen. We proberen dit op twee manieren op te lossen.
Allereerst trainen we verschillende soorten classifiers, generieke
classifiers die op alle woorden (verwisselwoorden of lidwoorden en
voorzetsels samen) en specifieke classifiers (die alleen op bepaalde
paren van woorden en kleinere groepen woorden) getraind worden.
Daarnaast worden deze classifiers op trainingsmateriaal met, en op
trainingsmateriaal zonder kunstmatige fouten getraind. Trainen op
kunstmatige fouten levert classifiers op die bepaalde fouten in
bepaalde contexten \dqq{herkennen} en daarmee minder vaak een onnodige
verbetering voorstellen. Ten tweede kunnen er uit de statistieken in
de distributie bepaalde zekerheidsscores berekend worden die als
drempelwaarden voor de correcties kunnen gelden.

%% derde onderzoeksvraag hier misschien

Het deel over het correctiesysteem is over verschillende hoofdstukken
uitgespreid. Het eerste, \chaptername~\tnum{3}, gaat over het verbeteren
van de verwisselwoorden. Het stuk over de lidwoorden en voorzetsels is
over twee hoofdstukken verdeeld. Het eerste, \chaptername~4, behandelt
alleen de substitutiefouten, en in \chaptername~5 wordt ook invoeg- en
verwijderfouten aangepakt.

Tot slot wordt in het laatste hoofdstuk, \chaptername~6, de balans
opgemaakt en komen we tot de conclusie dat we de twee onderzoeksvragen
die op de voordelen van de \bo{} strategie en van ensemblesystemen
versus monolitischesystemen van het model betrekking hebben
positief beantwoord kunnen worden.

De algemene onderzoeksvraag had betrekking tot de grenzen van de
mogelijkheden van een \mbnl{} systeem. Ook die vraag is beantwoord. Het
correctiesysteem werkt goed op de verwisselwoorden, vooral de
combinatie van expertsysteem getraind op errordata. Toegepast op
lidwoorden en voorzetsels geeft het systeem minder goede resultaten,
en als we ook insertions en deletions proberen te verbeteren is het
duidelijk dat we qua fouten verbeteren voorbij het maximaal haalbare
zijn.
\end{otherlanguage}